\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\decimalpoint % to render points as points for decimal separators

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[left=1cm, right=1cm, top=1cm]{geometry} 

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{upgreek}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{graphicx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\R}[1][]{\mathbb{R}^{#1}}
\newcommand{\N}[1][]{\mathbb{N}^{#1}}
\newcommand{\solution}[1]{\text{\fbox{$#1$}}}

\DeclareMathOperator\arctanh{arctanh}

\newcommand{\abs}[1]{\left|#1\right|}

\newcommand{\FVCP}[5]{x(t)=e^{#1}\int_{#4}^{t}e^{#2}#3ds+#5e^{#1}}
\newcommand{\FVC}{x(t)=e^{\int_{t_0}^{t}a(s)ds}\int_{t_0}^te^{-\int_{t_0}^{s}a(z)dz}b(s)ds+x_0e^{\int_{t_0}^{t}a(s)ds}, \quad x(t_0)=x_0}


\newcommand{\tick}{\textbf{\color{green}{ (\checkmark) }}}
\newcommand{\warning}{\textbf{\color{red}{ {\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char 66\relax} }}}

\newcommand{\qued}{\hfill$\blacksquare$}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newenvironment{aclaration}    
{
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.9\textwidth}|}
\hline \\ \warning
}{
\\\hline
\end{tabular} 
\end{center}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\author{Antonio Gámiz Delgado}
\title{Relación II: Ecuaciones Diferenciales}
\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{enumerate}
\hrule
\item Estudie las soluciones de la ecuación $\displaystyle x'=\frac{t-5}{x^2}$ dando en cada caso su intervalo maximal de definición. \\
\hrule

Vamos a resolver esta ecuación mediante variables separadas: 

\[
x'=p(t)q(x)=(t-5)\frac{1}{x^2}, \quad D^-=\R \times ]-\infty,0[ \quad D^+=\R \times ]0,+\infty[
\]

\[
\frac{dx}{dt}=(t-5)\frac{1}{x^2} \Longrightarrow \int x^2dx=\int (t-5)dt \Longrightarrow \frac{x^3}{3}=\frac{t^2}{2}-5t+k \Longrightarrow \solution{x = \left(\frac{3}{2}(t^2-10t+k'\right)^{1/3}\quad k'=2k}
\]



Para ver el intervalo maximal de definición, necesitamos estudiar donde se anula $t^2-10t+k'$. Tenemos dos raíces: $t = 5\pm \sqrt{25-k'}$. Por lo que los intervalos de máxima definición son:
\[
\solution{D^{'-}=]-\infty,5-\sqrt{25-k'}[ \quad D^{'+}=]5+\sqrt{25-k'},+\infty[}
\]

\hrule
\item En Dinámica de Poblaciones, dos modelos muy conocidos son la ecuación de Verhulst o logística
\[
P'(t)=P(t)[\alpha-\beta P(t)]
\]
y la ecuación de Gompertz
\[
P'(t)=P(t)[\alpha-\beta \ln(P(t))],
\]
siendo $P(t)$ la población a tiempo $t$ de una determinada especie y $\alpha, \beta$ parámetros positivos. Calcula en cada caso la solución con condición inicial $P(0)=100$. \\
\hrule

En el primer caso, vemos que hay dos soluciones constantes: $P(t)=0$ y $P(t)=\frac{\alpha}{\beta}$. Ahora buscamos las soluciones no constantes, resolvemos la ecuación por el método de las variables separadas:
\[
\frac{dP}{dt}=P(\alpha-\beta P) \Longrightarrow \int\frac{dP}{P(\alpha-\beta P)}=\int \left(\frac{1}{\alpha P} + \frac{\beta/\alpha}{\alpha - \beta P}\right)dP=\frac{1}{\alpha}\ln|P|-\frac{1}{\alpha}\ln|\alpha-\beta P|=t+c
\]
\[
\frac{1}{\alpha}\ln\abs{\frac{P}{\alpha-\beta P}}=t+c\Longrightarrow \abs{\frac{P}{\alpha-\beta P}} = e^{\alpha(t+c)} \Longrightarrow \frac{P}{\alpha-\beta P} = ke^{\alpha t} \quad k\neq 0 \Longrightarrow 
\]
\[
\solution{P(t)=\frac{k\alpha e^{\alpha t}}{1+k\beta e^{\alpha t}}, \quad k\in\R}
\]
Con la condición $P(0)=100$ obtenemos: \solution{k=\frac{100}{\alpha - 100\beta}}.

Para la segunda ecuación también aplicamos variables separadas, por lo que tendríamos que resolver la integral:
\[
\int\frac{dP}{P(\alpha-\beta \ln P)}=\int dt
\]
La primera integral se resuelve con el cambio de variable $u=\alpha - \beta \ln P \quad dx=-\frac{x}{\beta}du$, que nos da:
\[
\int\frac{dP}{P(\alpha-\beta \ln P)}=\int dt \Longrightarrow -\frac{\ln(|\beta\ln(P)-\alpha|)}{b}=t+C
\]

De donde no vamos a despejar $P$ por simplicidad, luego la solución, en implícitas, es:
\[
\solution{-\frac{\ln(|\beta\ln(P)-\alpha|)}{b}=t+C \quad C\in\R}
\]

\hrule
\item Nos planteamos resolver la ecuación
\[
x'=\cos(t-x).
\]
Compruebe que el cambio $y=t-x$ nos lleva a una ecuación de variables separadas. Resuelva e invierta el cambio para llegar a una expresión explícita de $x(t)$. Repase el procedimiento por si se ha perdido alguna solución por el camino.\\
\hrule

Derivamos el cambio de variable $y=t-x \Longrightarrow y'=1-x' \Longrightarrow x'=1-y'$. Sustituyendo en la ecuación:
\[
x'=\cos(t-x) \Longrightarrow 1-y'=\cos(t-(t-y)) \Longrightarrow y'=1-cos(y)
\]

Como vemos, es una ecuación de variables separadas en la que hay que resolver la integral:
\[
\int \frac{dy}{1-\cos(y)}=\int dt \stackrel{(1)}{\Longrightarrow} -\cot(\frac{y}{2}) = t+C \Longrightarrow y=2\tan(-(t+C))
\]

Al hacer la integral $\displaystyle \int \frac{dy}{1-\cos(y)} $, tenemos que eliminar todos los puntos en los que el coseno vale 1,es decir, $y=2k\pi, \quad k\in\N$. Por lo que como dominio, solo podemos tomar intervalos de la forma $]2k\pi,2(k+1)\pi[$ .


Deshaciendo el cambio nos queda que:
\[
\solution{x=t-2\tan(-(t+C)), \quad t\in ]k\pi-C, k\pi+C[, \quad k\in\N}
\]

Si nos fijamos, antes de realizar (1), estamos realizando variables separadas dividiendo por $1-\cos(y)$, lo que implica que las soluciones en las que $y'$ sea 0 las estamos perdiendo. Por lo que la solución del ejercicio es la anterior más todas las constantes (que deshaciendo el cambio quedaría $y=k \Longrightarrow x=t-k$). 

(1) He usado Mathematica para obtener la integral ya que es un \textit{poco} compleja.

\hrule
\item Experimentalmente, se sabe que la resistencia al aire de un cuerpo en caída libre es proporcional al cuadrado de la velocidad del mismo. Por tanto, si $v(t)$ es la velocidad a tiempo $t$, la ecuación de Newton nos dice que
\[
v'+\frac{k}{m}v^2=g,
\]
donde $m$ es la masa del cuerpo. Si se supone que $v(0)=0$, calcule la solución explícita y describa el comportamiento a largo plazo.
\hrule

Podemos aplicar variables separadas:
\[
\frac{dv}{dt}=-\frac{k}{m}v^2+g\Longrightarrow \int\frac{dv}{-\frac{k}{m}v^2+g}=\int dt \Longrightarrow \frac{1}{g} \int\frac{dv}{-\frac{k}{mg}v^2+1}=\int dt
\]

Por simplicidad, hacemos $\alpha=\frac{k}{mg}$:
\[
\frac{1}{g}\int\frac{dv}{1-(\frac{v}{\alpha})^2}=\frac{\sqrt{\alpha}}{g}\arctanh\left(\frac{v}{\sqrt{\alpha}}\right) =t+C \Longrightarrow v =\sqrt{\alpha}\tanh\left((t+C)\frac{g}{\sqrt{\alpha}}\right)
\]

Usando la condición inicial $v(0)=0$ tenemos que $C=0$. Por lo que nos queda, en explícitas:
\[
v =\sqrt{\alpha}\tanh\left(\frac{tg}{\sqrt{\alpha}}\right) \Longrightarrow \solution{ v(t) =\sqrt{\alpha}\tanh\left(\frac{tg}{\sqrt{\alpha}}\right) }
\]

Y si queremos saber el comportamiento a largo plazo, hacemos $t\longrightarrow +\infty$ obteniendo que: 
\[
\solution{\displaystyle \lim_{t \to \infty}v(t)=\sqrt{\alpha}=\sqrt{\frac{k}{mg}}}
\]

\hrule
\item Calcule la solución de la ecuación
\[
y'=\frac{x+y+3}{x-y-1},
\]
que verifica $y(0)=1$.
\hrule

Primero vamos a reducir la ecuación a una homogénea, por lo que resolvemos el sistema:
$$
\left \{ \begin{array}{ll}
a + b & = 3 \\
a - b & = -1
\end{array}
\right. \Longrightarrow a=1 \quad b=2
$$

Ahora realizamos la traslación:

\[
\varphi : \left \{ \begin{array}{ll}
u & = x+1 \\
v & = y+2
\end{array}
\right. 
\]

Por lo que nos queda la ecuación:
\[
v'=\frac{u+v}{u-v}=\frac{1+\frac{v}{u}}{1-\frac{v}{u}}=h\left(\frac{v}{u}\right)=h(z)=\frac{1+z}{1-z}
\]

Que está definida en $]-\infty, 1[$ y $]1,+\infty[$. Como $(0,1)$, que tras la traslación es $(1,3)$, tiene que vivir en el dominio, escogemos $D^+=]1,+\infty[$.

Ahora realizamos otro cambio de variable $z=\frac{v}{u} \Longrightarrow v=uz \Longrightarrow v'=z+u\frac{dz}{du}$, entonces:
\[
\frac{1+z}{1-z}=z+uz' \Longrightarrow z'=\frac{1+z^2}{1-z}\cdot\frac{1}{u}
\]

Que es una ecuación en variables separadas luego:

\[
\int \frac{1-z}{1+z^2}dz=\int \frac{1}{u}du \Longrightarrow \arctan(z)-\frac{\ln|1+z^2|}{2}=\ln|u|+C \Longrightarrow \arctan\left(\frac{v}{u}\right) = \ln(\sqrt{u^2+v^2})+C 
\]
\[
\Longrightarrow \arctan\left(\frac{y+2}{x+1}\right) = \ln(\sqrt{(x+1)^2+(y+2)^2})+C
\]

Usando la condición inicial $y(0)=1$ obtenemos que $C=\arctan(3)-\ln(\sqrt{10})$.

\hrule
\item Resuelva los siguientes problemas lineales:
\begin{enumerate}
\item $x'+3x=e^{-3t} \quad x(1)=5$

Aplicando la Fórmula de Variación de Constantes tenemos:
\[
\FVC
\]
\[
\FVCP{-3t}{3s}{e^{-3s}}{1}{5} = e^{-3t}\left( 5 + t - 1 \right) = e^{-3t}(t+4) \Longrightarrow \solution{x(t)= e^{-3t}(t+4)}
\]

\item $\displaystyle x'-\frac{x}{t}=\frac{1}{a+t^2}, \quad x(2)=0$

Aplicando la Fórmula de Variación de Constantes tenemos:
\[
\FVC
\]
\[
\FVCP{\ln t}{-\ln s}{\frac{1}{1+s^2}}{2}{0} = t\int_2^t\frac{1}{s(1+s^2)}ds=t\left( \ln t + \frac{\ln(1+t^2)}{2} \right)
\]

\[
\solution{x(t)=t\left( \ln t + \frac{\ln(1+t^2)}{2} \right)}
\]

\item $x'=(\cosh t)x+\sinh t, \quad x(0)=1$

En este apartado, al aplicar la Fórmula de Variación de Constantes, aparece la integral:
\[
\int_{t_0}^{t}e^{\senh(s)}\senh(s) ds
\]
que no tiene primitiva formada por funciones elementales.
\end{enumerate}

\hrule
\item Sean $a,b: \R \longrightarrow \R $ funciones continuas con $a(t)\geq c > 0$ para todo $t$ y
\[
\lim_{t \to +\infty}b(t)=0.
\]
Demuestre que todas las soluciones de la ecuación $x'=-a(t)x+b(t)$ tienden a cero cuando $t\longrightarrow +\infty$. (Indicación: regla de L'Hôpital en la fórmula de variación de constantes).
\hrule

Aplicando la Fórmula de Variación de Constantes tenemos:

\[
\FVC
\]
\[
x(t)=e^{-\int a(t)dt}\int e^{\int a(z)dz}b(s)ds+e^{-\int a(t)dt}
\]

Si hacemos $t\to +\infty$:
\[
\lim_{t\to +\infty}x(t)=\lim_{t\to +\infty}\frac{\int_{t_0}^t e^{\int a(z)dz}b(s)ds}{e^{\int a(t)dt}} \stackrel{\text{L'Hôpital}}{\Longrightarrow} \lim_{t\to +\infty} \frac{e^{\int a(t)dt}b(t)}{e^{\int a(t)dt}}=\lim_{t\to +\infty} b(t)=0
\]
\qued

\hrule
\item La ecuación de Bernoulli tiene la forma
\[
x'=a(t)x+b(t)x^n,
\]
donde $a,b: I \longrightarrow \R$ son funciones continuas y $n\in\R$. Compruebe que el cambio de variable $y=x^\alpha$ lleva la ecuación de Bernoullli a una ecuación del mismo tipo, y ajuste el valor de $\alpha$ para que la ecuación obtenida sea lineal ($n=0$). Usando el cambio anterior, resuelva el problema de valor inicial:
\[
x'=x+t\sqrt{x}, \enskip x(0)=1.
\]
\hrule

Realizamos el siguiente cambio de variable:

\[
\varphi : \left \{ \begin{array}{ll}
s=&t \\
y=&x^\alpha \Longrightarrow y'=\alpha x^{\alpha - 1}x' \Longrightarrow x'=\displaystyle\frac{y'}{y^{\frac{\alpha-1}{\alpha}}}
\end{array}
\right.
\]

Aplicando el cambio:

\[
\frac{y'}{y^{\frac{\alpha-1}{\alpha}}}=a(t)\frac{1}{y^\alpha}+b(t)y^{\frac{n}{\alpha}}\Longrightarrow y'=a(t)y^{\frac{1}{\alpha}+\frac{\alpha-1}{\alpha}}+b(t)y^{\frac{n+\alpha-1}{\alpha}} \stackrel{\alpha=1-n}{\Longrightarrow} y'=a(t)y+b(t)
\]

Por lo que si \solution{\alpha=1-n}, la ecuación tras el cambio sigue siendo de Bernouilli y además es lineal.

Resolvemos ahora $x'=x+t\sqrt{x}, \enskip x(0)=1$. Hacemos el cambio:

\[
\varphi : \left \{ \begin{array}{ll}
s=&t \\
y=&x^{\frac{1}{2}} \Longrightarrow y'=\frac{1}{2}x^{-\frac{1}{2}}x' \Longrightarrow x' = 2y'y
\end{array}
\right.
\]

Aplicando el cambio:

\[
2y'y=y^2+ty \Longrightarrow y'=\frac{y}{2}+\frac{t}{2}
\]

Que aplicando la Fórmula de Variación de Constantes nos queda:

\[
\displaystyle y(t)=e^{\frac{t}{2}}\int_{0}^{t}e^{-\frac{s}{2}}\frac{s}{2}ds+e^{\frac{t}{2}}=e^{\frac{t}{2}}\left( -te^{-\frac{t}{2}} -2e^{-\frac{t}{2}}+1 \right)=-t-2+e^{\frac{t}{2}}
\]

Deshaciendo el cambio anterior nos queda que:

\[
\solution{x(t)=\left( -t-2+e^{\frac{t}{2}} \right)^2}
\]

\hrule
\item Se considera la ecuación de Ricatti 
\[
y'=-\frac{1}{x^2}-\frac{y}{x}+y^2.
\]
Encuentre una solución particular de la forma $y(x)=x^\alpha$ con $\alpha \in \R$. Usando esta solución particular, calcule la solución que cumple $y(1)=2$ y estudie su intervalo maximal de definición.
\hrule

Como $y(x)=x^\alpha$ es solución, sustituimos en la expresión y vemos que valor tiene que tomar $\alpha$ para que se cumpla igualdad:
\[
\alpha x^{\alpha-1}=-x^{-2}-x^{\alpha-1}+x^{2\alpha}\Longrightarrow \alpha=-1 \Longrightarrow \solution{y(x)=x^{-1}}
\]

Como ya tenemos una solución particular $f(t)=\frac{1}{t}$, sabemos que el siguiente cambio de variable nos llevará a una ecuación lineal:
\[
\varphi : \left \{ \begin{array}{ll}
s=&t \\
y=&\displaystyle\frac{1}{x-f(t)} \Longrightarrow x=\frac{1}{t}+\frac{1}{y}
\end{array}
\right.
\]

\[
x'=-\frac{1}{t^2}-\frac{y'}{y^2}=-\frac{1}{t^2}-\frac{\frac{1}{t}+\frac{1}{y}}{t}+\left(\frac{1}{t}+\frac{1}{y}\right)^2 \Longrightarrow y'=-\frac{3y}{t}-1
\]

Aplicando la Fórmula de Variación de Constantes:
\[
y(t) = e^{-3\ln t}\int -e^{3\ln t} dt + ce^{-3\ln t}=-\frac{1}{t^3}\frac{t^4}{4}+\frac{c}{t^3} \Longrightarrow y(t) = -\frac{t}{4}+\frac{c}{t^3}
\]

Deshaciendo el cambio nos queda:
\[
x(t)=\frac{1}{t}+\frac{1}{\frac{c}{t^3}-\frac{t}{4}}
\]

Como queremos que $x(1)=2$, entonces $c=\frac{5}{4}$, por lo que:
\[
\solution{x(t)=\frac{1}{t}+\frac{1}{\frac{5}{4t^3}-\frac{t}{4}}}
\]

Para el intervalo maximal de definición vemos que al principio de todo, la solución particular nos hace elegir entre dos dominios: $]-\infty,0[$ y $]0,+\infty[$. Nos tenemos que quedar con el último ya que es en el que vive la condición inicial. Además, si $c=\pm\sqrt[4]{5}$, el denominador del segundo sumando de la solución se anula, por lo que tenemos quedarnos con: $\solution{D^+=]\sqrt[4]{5}, +\infty[}$. \\\\\\

\hrule
\item Encuentre una curva $y=y(x)$ que pase por el punto $(1,2)$ y cumpla la siguiente propiedad: la distancia de cada punto de la curva al origen coincide con la segunda coordenada del punto de corte de la recta tangente y el eje de ordenadas. 
\hrule


Primero veamos cuál es el punto de corte entre el eje de ordenadas y la recta tangente. Fijamos el punto $(x,y)\in\R$. La recta tangente a ese punto es:
\[
u-x=y'(v-y)
\]

Como tiene que cortar al eje de ordenadas, $u=0 \Longrightarrow v = y \displaystyle-\frac{x}{y'}$. La distancia del punto $(x,y)$ al origen es: $\sqrt{x^2+y^2}$, por lo que nos queda la ecuación:
\[
\sqrt{x^2+y^2}=y-\frac{x}{y'}
\]

Pasamos a coordenadas polares para poder resolver la ecuación en diferencias:
\[
\varphi : \left \{ \begin{array}{l}
x=\rho(\theta)\cos\theta \\
y=\rho(\theta)\sen\theta \Longrightarrow y'=\rho'\sen\theta+\rho\cos\theta
\end{array}
\right.
\]

Realizando el cambio de variable nos queda:
\[
\rho=\rho\sen\theta-\frac{\rho\cos\theta}{\rho'\sen\theta+\rho\cos\theta} \Longrightarrow \frac{\cos\theta}{\rho'\sen\theta+\rho\cos\theta}=\sen\theta-1\Longrightarrow
\]
\[
\Longrightarrow\rho'=\left[\frac{\cos\theta}{\sen\theta-1}-\rho\cos\theta\right]\frac{1}{\sen\theta}\Longrightarrow\rho'=-\rho\cot\theta+\frac{\cot\theta}{\sen\theta-1}
\]
Quedándonos así una ecuación lineal en $\rho$. Aplicando la Fórmula de Variación de Constantes, tenemos que resolver dos integrales:
\[
(i)\enskip\int \cot\theta d\theta=\ln|\sen\theta|+C
\]
\[
(ii) \enskip\int \frac{\cot\theta}{\sen\theta(\sen\theta-1)}d\theta=\int \cos\theta\frac{1}{\sen^2\theta(\sen\theta-1)}d\theta \Longrightarrow
\]

Realizando ahora el cambio $u=\sen\theta\longrightarrow d\theta=\displaystyle\frac{du}{\cos\theta}$:
\[
\Longrightarrow \int \frac{1}{u^2(u-1)}du=\int\left(-\frac{1}{u}-\frac{1}{u^2}+\frac{1}{u-1}\right)du=-\ln|u|+\frac{1}{u}+\ln|u-1|+C
\]
Deshaciendo el cambio:
\[
\int\frac{\cot\theta}{\sen\theta(\sen\theta-1)}d\theta=-\ln|\sen\theta|+\frac{1}{\sen\theta}+\ln|\sen\theta-1|+C
\]

Una vez calculadas estas integrales, podemos aplicar fácilmente la Fórmula de Variación de Constantes:
\[
\rho(\theta)=e^{\displaystyle\ln|\sen\theta|}\int e^{\displaystyle-\ln|\sen\theta|}\frac{\cot\theta}{\sen\theta-1}d\theta+ce^{\displaystyle\ln|\sen\theta|}=
\]
\[
=|sen\theta|\left[-\ln|\sen\theta|+\frac{1}{\sen\theta}+\ln|\sen\theta-1|+c\right]
\]

Aplicando el cambio al punto $(1,2) \longrightarrow (2.23607,1.10715) \Longrightarrow c=0.481251$.
\end{enumerate}
\end{document}
